\documentclass[article,a4paper, amsfonts, amssymb, amsmath, reprint, showkeys, nofootinbib, twoside]{revtex4-1}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[colorinlistoftodos, color=green!40, prependcaption]{todonotes}
\input{preamble}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{color}
\usepackage{boldline}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{tcolorbox}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage[pdftex, pdftitle={Article}, pdfauthor={Author},pagebackref=true,colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=blue,citecolor=red]{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
%\setlength{\marginparwidth}{2.5cm}

\bibliographystyle{apsrev4-1}
\definecolor{saltalafisica}{HTML}{2D947F}

\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\title{ \huge \textcolor{saltalafisica}{GUÍA  DE PROBLEMAS N° 5} \\ NIVEL 1 \\ \hrulefill \\ }

\author{\large \textbf{\textcolor{saltalafisica}{La Física al Alcance de Todos - Prof. Daniel Córdoba} }}
\affiliation{}


\begin{abstract}

\end{abstract}

%\keywords{first keyword, second keyword, third keyword}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\maketitle
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\thispagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{
        \begin{picture}(0,0)             \put(0,-70){\includegraphics[width=4cm, height=4cm]{gofito_sinfondo.png}} \end{picture}
    }
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.pt}
	\pagestyle{plain}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\definecolor{fondocuadros}{RGB}{236,231,231}







	\section{Leyes de Newton}
	
	\begin{tcolorbox}[colback=saltalafisica!5!white,colframe=saltalafisica!75!black,fonttitle=\bfseries,title=\centering \textbf{PRIMERA LEY DE NEWTON} \\ (Principio de Inercia de Galileo)]
         En ausencia de la acción de fuerzas, un cuerpo en reposo continuará en reposo, y uno en movimiento se moverá en línea recta y con velocidad constante.
    \end{tcolorbox}
    
    \begin{tcolorbox}[colback=black!5!white,colframe=black!75!black,fonttitle=\bfseries,title=\centering \textbf{SEGUNDA LEY DE NEWTON} ]
    \begin{equation}
        \fbox{\overline{R} = m \overline{a}} \text{   O bien,  } \fbox{\sum \overline{F} = m \overline{a}}
    \end{equation}
         En ausencia de la acción de fuerzas, un cuerpo en reposo continuará en reposo, y uno en movimiento se moverá en línea recta y con velocidad constante.
    \end{tcolorbox}
    
    \begin{tcolorbox}[colback=black!5!white,colframe=black!75!black,fonttitle=\bfseries,title=\centering \textbf{TERCERA LEY DE NEWTON} \\ (Ley de acción y reacción)]
         En ausencia de la acción de fuerzas, un cuerpo en reposo continuará en reposo, y uno en movimiento se moverá en línea recta y con velocidad constante.
    \end{tcolorbox}
    

    \section{Unidad de Fuerza}
    {\large \textbf{El Newton}}
    
    1N=1kg × m/s², o sea, 1 N es la fuerza que al actuar sobre una masa de 1 kg, le imprime una aceleración de 1m/s².

    \section{Resultante de fuerzas}
    
    Hablando en términos generales, si varias fuerzas $\overline{F}_1$, $\overline{F}_2$, $\overline{F}_3$, etc., actuaran sobre una partícula, podrían ser sustituidas por su resultante, $R$, obtenida por la suma vectorial de tales fuerzas; o sea,
    \begin{equation}
        \overline{R} = \overline{F}_1+\overline{F}_2+\overline{F}_3 + \dots
    \end{equation}
    \noindent o bien,
    \begin{equation}
        \overline{R} = \sum \overline{F}.
    \end{equation}
    
    \section{Condición de equilibrio}
    Decimos que una partícula está en equilibrio cuando se encuentra en uno de los siguientes casos:
    \begin{enumerate}
        \item La partícula se halla inmóvil;
        \item La partícula tiene movimiento rectilíneo uniforme.
    \end{enumerate}
    Como vimos en la primera ley de Newton, cualquiera de esas situaciones se produce cuando es nula la resultante de las fuerzas que actúan sobre la partícula. En consecuencia:


    \begin{tcolorbox}[colback=black!5!white,colframe=black!75!black,fonttitle=\bfseries,title=\centering \textbf{CONDICIÓN DE EQUILIBRIO} ]
         La condición para que una partícula esté en equilibrio es que sea nula la resultante de las fuerzas que actúan sobre ellas ($\overline{R}=\overline{0}$, o bien, $\sum \overline{F}=\overline{0}$)
    \end{tcolorbox}
    
    
    \section{Fuerza Peso}
    Si un cuerpo de masa $m$ se dejara caer desde cierta altura sobre la superficie de la Tierra, se moverá debido a la acción de su peso $\overline{P}$. Siendo  $\overline{P}$ la única fuerza que actúa en él, el cuerpo adquirirá la aceleración de la gravedad $\overline{g}$. Podemos decir entonces que
    
    \begin{tcolorbox}[colback=black!5!white,colframe=black!75!black,fonttitle=\bfseries,title=\centering \textbf{FUERZA PESO} ]
         El peso de un cuerpo es una fuerza que le imprime una aceleración igual a $\overline{g}$.
    \end{tcolorbox}


    Así, por la segunda ley de Newton, tenemos que
    \begin{equation}
        \overline{P}=m \overline{g}
    \end{equation}

    Cuando utilicemos esta ecuación debemos tener en mente que estamos tratando con la misma segunda ley de Newton, y como ya se dijo, si expresamos \textbf{$m$} en $kg$ y \textbf{$g$} en $m/s²$, obtendremos el valor de $P$ expresado en Newtons.
    
    \section{Fuerza centrípeta}
    \begin{tcolorbox}[colback=black!5!white,colframe=black!75!black,fonttitle=\bfseries,title=\centering \textbf{FUERZA CENTRIFUGA} ]
         para que un cuerpo describa un movimiento circular uniforme, debe actuar sobre él una fuerza centrípeta, $F_c = mv^2/R$, que hace que la velocidad del cuerpo cambie constantemente de dirección ($\overline{F}_C$ origina a $\overline{a}_C$).
    \end{tcolorbox}
    
    \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.5]{FC.png}
        \end{figure}

    \section{Problemas}
    \begin{enumerate}
        \item Supongamos que usted empuja un aparato deslizante de hielo seco sobre una superficie horizontal, haciéndolo que se mueva. En el instante en que el disco alcanza la velocidad de 2.0m/s, se deja de empujar. A partir de ese instante, ¿Que pasara con el disco, según Aristóteles?¿Y según Galileo?
        \item 
            \begin{enumerate}
              \item Si un cuerpo se está moviendo, ¿Qué tipo de movimiento tiende a desarrollar en virtud de su inercia?
             \item ¿Que debe hacerse para que la velocidad de un cuerpo aumente, disminuya o cambie de dirección?
           \end{enumerate}
        
        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.6]{P3.jpeg}
        \end{figure} 
        \item Un cuerpo atado a una cuerda describe un movimiento circular sobre una mesa lisa. Cuando pasa por la posición que se observa en la figura de este ejercicio, la cuerda se rompe.
        \begin{enumerate}
            \item Trace, en la figura, la trayectoria que el cuerpo describe sobre la mesa.
            \item ¿Qué propiedad del cuerpo hace que siga esta trayectoria?
        \end{enumerate}
        
        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.6]{P4.jpeg}
        \end{figure} 
        
        \item Sobre un bloque colocado en una mesa lisa, actúan las fuerzas mostradas en la figura de este ejercicio
            \begin{enumerate}
                \item ¿Cuál es el valor de la resultante de tales fuerzas?
                \item ¿El bloque está en equilibrio?
                \item ¿El cuerpo puede estar en movimiento? ¿De qué tipo?
            \end{enumerate}

        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.6]{P5.jpeg}
        \end{figure} 
        
        \item Un arado se desplaza en movimiento rectilíneo uniforme, tirado por dos caballos que ejercen sobre él las fuerzas $\overline{F}_1$ y $\overline{F}_2$ que se indican en la figura del ejercicio. Cada una de esas fuerzas vale $100 \ kgf$, y $\overline{f}$ es la fuerza total de la resistencia que tiende a impedir el movimiento del arado.
            \begin{enumerate}
                \item ¿El arado se halla en equilibrio?
                \item ¿Cuál es el valor de la resultante de fuerzas que actúan sobre él?
                \item  Use el teorema de Pitágoras y calcule la resultante de $\overline{F}_1$ y $\overline{F}_2$.
                \item ¿Cual es el valor de la fuerza $\overline{f}$?
            \end{enumerate}
        
        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.6]{P6.jpeg}
        \end{figure}
        
        \item Suponga que la partícula mostrada en la Figura se encuentra en equilibrio.

            \begin{enumerate}
                \item Considere la magnitud de $F_{2x}$ igual a $10 \ N$, y la de $F_{3x}$ igual a $7N$. ¿Cual es el valor de $F_{1x}$?
               \item Considere la magnitud de la $F_{3y}$ igual a $15 \ N$, y la de $F_{2y}$ igual a $6 N$. ¿Cuanto vale $F_{1y}$?
            \end{enumerate}
        
        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.6]{P7.jpeg}
        \end{figure}
        
        \item Un bloque, cuyo peso es de $50 \ kgf$, está sostenido por dos cuerdas verticales. Cada una de esas cuerdas es capaz de soportar una tensión de hasta $60 \ kgf$, sin que se rompa.
        
            \begin{enumerate}
                \item ¿Cuál es el valor de la tensión $T$ en cada cuerda?
                \item ¿Se podría usar una de ellas sin que se rompa, para sostener la esfera de 50 kgf en la posición mostrada?¿Podría ser empleada por la persona para tirar lateralmente de la esfera?
            \end{enumerate}
        
        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.6]{P7B.jpeg}
        \end{figure}
        
        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.6]{P8.jpeg}
        \end{figure} 
        \item Observe la figura y diga:
            \begin{enumerate}
                \item ¿Qué cuerpo ejerce la fuerza $\overline{P}$ sobre el bloque?
                \item ¿Cual ejerce la fuerza $\overline{N}'$ sobre la mesa?
                \item ¿Cual ejerce la fuerza $\overline{N}$ sobre el bloque?
                \item La fuerza $\overline{N}$ es la reacción a la fuerza $\overline{P}$, o sea.¿ $\overline{N}$ y $\overline{P}$ constituyen un sistema de acción y reacción?
                \item  Y $\overline{N}$ y $\overline{N'}$, ¿Son un sistema de acción y reacción?
            \end{enumerate}
        
        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.6]{P9.jpeg}
        \end{figure} 
        
        \item Suponga que en la figura el peso del bloque es $P=10 \ N$, y que la fuerza de compresión que la persona ejerce, es de $5 \ N$.
            \begin{enumerate}
                \item ¿Cual es el valor de la compresión $\overline{N'}$ sobre la mesa?
                \item ¿Cual es la reacción de esta fuerza, cual su valor, y donde esta aplicada?
            \end{enumerate}
        
        \item Suponga que el valor de su peso es de $720 \ N$. Como sabe, este peso es una fuerza que actúa sobre usted en dirección vertical y dirigida hacia abajo.
            \begin{enumerate}
                \item ¿Cuál es el cuerpo que ejerce esta fuerza sobre usted?
                \item ¿Dónde está aplicada la reacción a su peso, y cuál es su valor, dirección y sentido?
            \end{enumerate}

        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.6]{P11.jpeg}
        \end{figure} 
        
        \item Es un hecho bien conocido que la Tierra ejerce una fuerza de atracción sobre la Luna. Por la tercera ley de Newton podemos concluir que la Luna también atrae a la Tierra. La figura de este ejercicio se encontró en cierto libro de física, en ella se muestran estas fuerzas de interacción entre la Tierra y la Luna. Hay un error grave en este dibujo. Diga cual es.

        \item
            \begin{enumerate}
                \item Algunas personas pueden sacar el mantel de una mesa servida tirando del mismo rápidamente  y sin quitar lo que está puesto, de manera que los objetos quedan en su lugar. ¿Cómo explicaría usted esta “magia”?
                \item Una persona se encuentra de pie en el corredor de un autobús en movimiento. Si el conductor frena bruscamente las personas son “empujadas” hacia adelante. Explique este hecho.
            \end{enumerate}
        
        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.6]{P13.jpeg}
        \end{figure} 
        
        \item Un bloque está siendo tirado sobre una superficie por una fuerza F aplicada en un punto $P$. Para analizar los efectos de esta fuerza en las direcciones horizontal y vertical, un estudiante las descompone en sus componentes $F_{xy}$ $F_{y}$, como muestra la figura de este problema. Llega a la conclusión de que en el punto $P$ hay tres fuerzas aplicadas: $F$, $F_x$, $F_y$. Examine la conclusión del estudiante.
        
        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.6]{P14.jpeg}
        \end{figure} 
        
        \item Un semáforo está sostenido por un sistema que consta de un brazo horizontal y un cable inclinado, según se observa en la figura de este problema. En el punto A actúan las siguientes fuerzas: el peso del semáforo, cuyo valor es $P=20 \ kgf$, la tensión $T$ del cable, y la fuerza $F$ de la reacción del brazo sobre el cable. Recordando que el sistema está en equilibrio, determine los valores de $T$ y $F$.
        
        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.6]{P15.jpeg}
        \end{figure}
        
        \item Dos personas sostienen, en equilibrio, un peso $ P=20 \ kgf$ por medio de dos cuerdas inclinadas un ángulo $\theta = 45°$ en relación con la vertical.
            \begin{enumerate}
                \item ¿Cual es el valor de la fuerza  $F$ que cada persona ejerce?
                \item Si las personas aumentan la inclinación de las cuerdas ( en relación con la vertical) de manera que el ángulo $\theta$ se vuelva mayo que $45°$, ¿La fuerza  $\overline{F}$ que cada uno debe ejercer será mayor, menor o igual que el valor calculado en (a)?
            \end{enumerate}
        
        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.6]{P16.jpeg}
        \end{figure}
        \item La partícula de la figura de este problema se encuentra en equilibrio bajo la acción del sistema de fuerzas representado. Si  $F_4=25 \ N$, ¿Cuál es la magnitud, la dirección y el sentido de la resultante de las demás fuerzas que actúan en la partícula?
        
        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.6]{P17.jpeg}
        \end{figure}
        
        \item Una persona, de peso $P$, se encuentra en el interior de un ascensor que sube en movimiento uniforme. Sea $F$ la magnitud de la fuerza con la que la persona comprime el piso del elevador, y $F’$ la de la fuerza que este ejerce sobre la persona. Señale entre las afirmaciones siguientes, las que son correctas.
            \begin{enumerate}
                \item $F=F'$ porque constituyen un par de acción y reacción.
                \item $F'=P$ porque el movimiento de la persona es uniforme.
                \item $F’$ y $P$ constituyen un sistema de acción y reacción.
                \item $F’>P$ porque el ascensor está subiendo.
                \item $F>P$ porque el elevador asciende.
            \end{enumerate}
        
        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.6]{P18.jpeg}
        \end{figure}
        
        \item Un bloque de peso igual a $100 \ N$, está siendo arrastrado hacia arriba con un movimiento uniforme y a lo largo de un plano inclinado sin fricción, aplicando una fuerza $F$. Entre las afirmaciones siguientes, señale las que son correctas.
        
            \begin{enumerate}
                \item El bloque ejerce sobre el plano una compresión normal igual a $100 \ N$.
                \item El componente del peso que tiende a hacer que descienda el cuerpo vale 50 N.
                \item La resultante de las fuerzas que actúan sobre el bloque es nula.
                \item El valor de la fuerza F que la persona está ejerciendo sobre el bloque es mayor a 50 N.
                \item La reacción normal del plano sobre el cuerpo arrastrado es nula, pues no hay fricción entre ellos.
            \end{enumerate}
        
        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.6]{P19.jpeg}
        \end{figure}
        
        \item Dos hombres tiran de una embarcación en un canal, ejerciendo sobre ella las fuerzas $F_1=300 N$ y $F_2=400 N$, como muestra la figura del problema.
             \begin{enumerate}
                 \item Determine las componentes de cada una de tales fuerzas en la dirección perpendicular a las orillas del canal.
                 \item Para que la embarcación no se desvíe hacia una de las orillas, una tercera persona ejerce sobre ella una fuerza  $\overline{F}_3$, perpendicular a aquellas.¿Cuál será la magnitud y el sentido de $\overline{F}_3$?
                 \item ¿La fuerza $\overline{F}_3$ influye en el desplazamiento de la embarcación en la dirección del canal?
             \end{enumerate}
            
         \item Suponga que alguien arroja una bola de goma y otra de fierro (de igual tamaño) ejerciendo sobre ambas el mismo esfuerzo muscular. 
         
             \begin{enumerate}
                 \item ¿Cuál, en su opinión, adquirirá mayor aceleración?
                 \item Entonces, ¿cuál posee mayor inercia?
                 \item Así pues ¿cuál tiene una masa mayor?
             \end{enumerate}

        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.5]{P21.png}
        \end{figure}
        
        \item Dos personas tiran de un pequeño objeto sobre una mesa lisa, ejerciendo sobre él las fuerzas $\overline{F}_1$ y $\overline{F}_2$ (véase figura de este problema). ¿Cuál de los vectores que se observan en la figura, representa mejor la aceleración adquirida por el objeto?
        
        \item La resultante de las fuerzas que actúan en un cuerpo cuya masa es $m = 4.0 \ kg$, vale $R = 20 \ N$. ¿Cuál es el valor de la aceleración que posee dicho cuerpo?
        
        \item Un bloque, por la acción de una fuerza resultante $R = 2.0 \ kgf$, adquiere una aceleración $a = 400 \ cm/s^2$.
            \begin{enumerate}
                \item Para calcular en $kg$ la masa del bloque, ¿en qué unidades deben expresarse los valores de $R$ y $a$?
                \item Calcule la masa del bloque en $kg$.
            \end{enumerate}

        \item Un automóvil se desplaza en línea recta con una velocidad $v_1 = 10 \ m/s$. El conductor pisa el acelerador durante un tiempo $\Delta t = 2.0 \ s$, y la velocidad cambia entonces a $v_3 = 15 \ m/s$. 
            \begin{enumerate}
                \item ¿Cuál es el valor de la aceleración que se imprime al auto?
                \item ¿Qué otro dato necesitaría conocer para determinar el valor de la resultante de las fuerzas que actuaban sobre él?
            \end{enumerate}
          
         \item Un bloque, cuya masa es de $2.0 \ kg$, posee una aceleración de $4.5 \ m/s^2$. Calcule el valor de la resultante de las fuerzas que actúan en el cuerpo.
         
        \item Un cuerpo de masa $m = 1.5  \ kg$ describe una trayectoria circular de radio $R - 2.0 \ m$, con movimiento uniforme de velocidad $v = 4.0 \ m/s$. 
            \begin{enumerate}
                \item Para que el cuerpo describa este movimiento, ¿es necesario que una fuerza actúe sobre él? ¿Cómo se denomina esta fuerza?
                \item Calcule la magnitud de la fuerza centrípeta, $\overline{F}_C$,  que actúa en el cuerpo. ¿Hacia dónde apunta dicha fuerza?
                \item Si la fuerza $\overline{F}_C$ dejase de actuar sobre el cuerpo, ¿qué tipo de movimiento adquiriría?
            \end{enumerate}
        
        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.5]{P27.png}
        \end{figure}
        
        \item
            \begin{enumerate}
                \item En la figura de este problema, cuál de las fuerzas que se indican hace que la velocidad del cuerpo cambie constantemente de dirección?
                \item Entonces, ¿cuál de ellas produce sobre el cuerpo la aceleración centrípeta $\overline{a}_C$?
                \item Suponiendo que la masa del cuerpo sea $m= 200 \ g$, su velocidad $v = 3.0 \ m/s$, y que el radio de su trayectoria sea $R = 50 \ cm$, calcule el valor de la tensión $\overline{T}$ de la cuerda (ponga atención a las unidades).
            \end{enumerate}

        \item Un cuerpo está sujeto a la acción de una fuerza única, $\overline{F}$, haciéndolo que describa un movimiento circular uniforme. 
            \begin{enumerate}
                \item Si $\overline{F}$ dejara de actuar, ¿el cuerpo seguiría en movimiento circular? Explique.
                \item ¿Cómo se denomina esta fuerza $\overline{F}$?
                \item ¿Cuál es, en cada instante, el ángulo entre $\overline{F}$ y la velocidad, $\overline{v}$, del cuerpo?
            \end{enumerate}

        \item En el caso del cuerpo de la cuestión anterior, responda:
          \begin{enumerate}
                \item La fuerza $\overline{F}$, ¿ocasiona variaciones en la dirección de $\overline{v}$? ¿Y en la magnitud de $\overline{v}$?
                \item ¿Cual es la expresión matemática de la aceleración centrípeta que $\overline{F}$ produce en el cuerpo?
                \item ¿Qué expresión matemática nos permite calcular el valor de $\overline{F}$?
            \end{enumerate}
        
        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.5]{P30.png}
        \end{figure}
        \item Un conductor "arranca" su automóvil (a partir del reposo), de modo que la resultante de las fuerzas que actúan en el auto permanece constante durante cierto intervalo de tiempo. Indique cuál de las gráficas que se muestran en la figura de este problema, es la que puede representar, en este intervalo de tiempo: 
            \begin{enumerate}
                \item La aceleración del auto, en función del tiempo.
                \item La velocidad del automóvil, en función del tiempo.
                \item La distancia recorrida por el mismo, en función del tiempo.
            \end{enumerate}
        
        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.5]{P31.png}
        \end{figure}
        
        \item Una pequeña esfera de masa $m = 200 \ g$ es arrastrada sobre una mesa lisa por las fuerzas $\overline{F}_1$ y $\overline{F}_2$ mostradas en la figura de este ejercicio. Siendo $\overline{F}_1 = 3.0 \ N$ y $\overline{F}_2 = 4.0 \ N$: 
            \begin{enumerate}
                \item Calcule el valor de la resultante de las fuerzas que actúan sobre la esfera.
                \item Determine la magnitud de la aceleración que adquiere el objeto.
                \item Muestre, en la figura, la dirección y el sentido de la aceleración de la esfera.
            \end{enumerate}

        \item  Un cohete V-2 tiene una masa de $1.5 \times 10^4 \ kg$. Al inicio de su despegue adquiere una aceleración vertical hacia arriba, de $12 \ m/s?$. En este momento:

            \begin{enumerate}
                \item ¿Cuál es el valor de la resultante de las fuerzas que actúan en el cohete?
                \item ¿Cuál es el valor de su peso? (Considere $g =10 m/s^2$.)
                \item ¿Cuánto vale la fuerza que los gases expulsa dos comunican al cohete?
            \end{enumerate}

        \item Un bloque de masa $m = 0.50 \ kg$ se desplaza sin fricción sobre una mesa, por la acción de una fuerza horizontal $F = 2.0 \ N$. Imagine que este experimento se realizara en la Luna, con el mismo bloque impulsado por la misma fuerza y sobre la misma mesa. Considere, en la Tierra, $g = 10 \ m/s^2$, y en la Luna, $g = 1.6 \ m/s^2$. Entre las afirmaciones siguientes señale las que son correctas. 
            \begin{enumerate}
                \item En la Tierra, el bloque, al ser deslizado sobre la mesa, adquiere una aceleración $a = 4.0 m/s^2$.
                \item La masa del bloque, en la Luna, es igual a $0.50 \ kg$.
                \item En la Luna, el bloque, al ser impulsado sobre la mesa, adquiere una aceleración $a = 4.0 \ m/s^2$".
                \item El peso del bloque, en la Tierra, es de $5.0 \ N$.
                \item El peso del bloque, en la Luna, es de $0.80 \ N$.
            \end{enumerate}
        
        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.5]{P34.png}
        \end{figure}
        \item Un estudiante afirmó que en un satélite en órbita (como el de la figura de este problema) actúan dos fuerzas: la de atracción de la Tierra sobre el satélite y la centrípeta que lo mantiene en órbita. Critique la afirmación de ese estudiante.
        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.6]{P35.png}
        \end{figure}
        \item La figura de este problema representa un satélite que gira con movimiento uniforme, en una órbita circular alrededor de la Tierra, y en el sentido $ABCD$. En cada una de las opciones siguientes se muestra un vector y se indica la cantidad que representa. Una de las opciones está equivocada. ¿Cuál es?
        
            \begin{enumerate}
                \item $\downarrow$ velocidad del satélite en B.
                \item $\rightarrow$ aceleración del satélite en D.
                \item $\uparrow$ T fuerza que actúa sobre el satélite en C.
                \item $\rightarrow$ fuerza que el satélite ejerce sobre la Tierra cuando pasa por B.
                \item $\uparrow$ T fuerza que actúa sobre el satélite en A.
            \end{enumerate}
        
        \begin{figure}[h!]
    	    \centering
    	    \includegraphics[scale=0.6]{P36.png}
        \end{figure}
        \item La figura de este problema representa, esquemáticamente, un cinescopio de televisión. En él, un electrón (de masa $m = 9 \times 10^31 \ kg$) es acelerado, a partir del reposo, desde $A$ hasta $B$, por una fuerza constante $F = 2.7 \times 10^{-13} \ N$. Después que el electrón pasa por B, ninguna fuerza actúa sobre él (su peso es despreciable) hasta que llega a la pantalla, en $C$. Sabiendo que $AB =0.60 \ cm$ y $BC = 42 \ cm$, responda:
        
             \begin{enumerate}
                \item ¿Cuál es la aceleración del electrón entre $A$ y $B$?
                \item ¿Qué tipo de movimiento del electrón hay entre $A$ y $B$? y entre $B$ y $C$?
                \item Qué velocidad tiene el electrón al pasar por $B$?
                \item ¿Cuánto tarda el electrón en desplazarse desde B hasta $C$?
            \end{enumerate}

%       \begin{figure}[h!]
%    	    \centering
%   	    \includegraphics[scale=0.6]{P37a.png}
%        \end{figure}
%        \begin{figure}[h!]
%    	    \centering
%    	    \includegraphics[scale=0.6]{P37b.png}
%        \end{figure}
%        \item En el Ejemplo 3 de la Sección 6.4, suponga que el elevador esté descendiendo con una aceleración $\overline{a}$ dirigida hacia abajo.
%            \begin{enumerate}
%                \item Muestre que la lectura de la balanza de resorte será $F = m(g-a)$.
%                \item Con base en la pregunta anterior, ¿cuál sería la lectura de la balanza, si el cable del elevador se rompiera? Interprete físicamente este resultado (véase figura de esta pregunta).
%                \item ¿En qué condiciones se podría dar el caso que se muestra en la figura que ilustra esta pregunta?
%            \end{enumerate} //

        \item Suponga que la velocidad de rotación terrestre aumenta gradualmente. A determinado valor de dicha velocidad, los cuerpos situados en la superficie terrestre, en la línea ecuatorial flotarían sin ejercer compresión sobre el suelo (el peso aparente de dichos cuerpos sería nulo). El radio de la Tierra es $R = 6.400 \ km$ y se considera $g = 10 \ m/s^2$, calcule el periodo de rotación de la Tierra en este caso.


    \end{enumerate}
    

\end{document}
